\chapter{LDAP}
\label{chap:ldap}

Nesta seção mostra-se como é que o protocolo LDAP está estruturado e que metodologia utiliza para o armazenamento da informação.

\section{Estrutura do LDAP}
\label{sec:estrutura_ldap}

O LDAP organiza a informação de forma hierárquica e não relacional, ou seja, não existem tabelas de dados. A árvore, DIT (\emph{Directory Information Tree}), tem uma raiz por onde se inicia a pesquisa de informação. A partir daí, o sistema percorre os nós até encontrar a informação pretendida.

Cada diretório pode conter outros diretórios ou registos e cada registo possui um ou mais atributos que, por sua vez, podem ter um ou mais valores, todos eles com um tipo de dados predefinido.

Uma das características que o LDAP herdou do X.500 é a utilização de mnemónicos para definir nomes de atributos de diretórios e de registos.

  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | l |}
      \hline
      Mnemónico & Descrição \\ \hline
      c & Country \\ \hline
      o & Organization \\ \hline
      ou & Organizational Unit \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Mnemónico 1}
  \end{table}

  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | l |}
      \hline
      Mnemónico & Descrição \\ \hline
      cn & Common Name \\ \hline
      uid  & User ID \\ \hline
      gn & Given Name \\ \hline
      sn  & Surname \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Mnemónico 2}
  \end{table}

Cada registo tem um identificador único, denominado por DN (\emph{Distinguished Name}). O DN de um registo é normalmente a concatenação do seu atributo common name com os nomes de cada nível de diretório onde está inserido até chegar à raiz.

Como podem existir vários registos no caminho até à raiz, existe ainda uma particularidade importante designada por RND (\emph{Relative Distinguished Name}) que é uma relação direta com o caminho relativo de um registo no diretório.

\section{Tipo de Informação}
\label{sec:tipo_info}

A definição do tipo de informação que é armazenada num diretório é definida num ficheiro designado por \emph{schema}. 

Um registo é composto por um conjunto de informações sobre um determinado objeto. Por sua vez, as informações são armazenadas num atributo do registo, atributo este com um tipo de dados predefinido. A constituição de um registo é baseada em um ou mais object classes que compõem o registo, ou seja, as classes de objetos informam quais os atributos obrigatórios e opcionais de cada registo.

Cada objeto ou atributo possuiu um OID (\emph{Object ID}) registado no IANA\footnote{http://www.iana.org/}.

Como a criação de um \emph{schema} não é descomplicada, o próprio LDAP já fornece alguns schemas prontos para serem utilizados


\section{Manipulação do Diretório}
\label{sec:man_dir}

Para a gestão de registos no diretório utilizam-se ficheiros LDIF (\emph{LDAP Data Interchange Format}). Este tipo de ficheiro serve para descrever informações de diretório ou modificações no diretório. E é usado, por exemplo, para adicionar registos no diretório ou importar e exportar informações de diretório entre servidores LDAP.

\lstinputlisting[style=c, caption=Exemplo de Ficheiro LDIF, label=lst:ldif]{listings/ldif_output.ldif}
